%------------------------------------------------
%
% Resources.tex 
%
% This section illustrates the resources that are
% owned by the hospital.
%------------------------------------------------
\section[Risorse e budget]{risorse e budget}
\label{sd-resources}
L'intera struttura ospedaliera è amministrata attraverso l'utilizzo di un cospicuo numero di servizi applicativi centralizzati appoggiati
sopra un'infrastruttura di rete complessa composta da differenti tipologie di \english{hardware}.

La struttura ospedaliera è composta anche da un ingente numero di risorse umane, suddivise in diverse categorie, che svolgono vari compiti all'interno dell'infrastruttura.

Di seguito si fornisce un elenco delle risorse in possesso dell'\entity{} al momento della stesura del documento, tra cui troviamo:

\begin{itemize}
\item{i servizi \english{software};}
\item{l'apparato \english{hardware};}
\item{l'infrastruttura di rete presente;}
\item{le risorse umane presenti.}
\end{itemize}

\subsection[Risorse software]{risorse sofware}
\label{sd-resources-software}
Le Tabelle \ref{sd-resources-service-health-area-table} e \ref{sd-resources-service-administrative-area-table}, di seguito riportate, illustrano i servizi applicativi attualmente attivi all'interno dell'\entity{} al momento della stesura della proposta tecnica. 

Essi sono suddivisi per \keyword{area sanitaria} ed \keyword{area amministrativa}.

\begin{center}
\begin{longtable}{| p{4cm} | p{2.5cm} | p{5.5cm} |}
\caption{Servizi applicativi dell'area sanitaria}
\label{sd-resources-service-health-area-table}\\
\hline
\multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Servizio}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Sistema/i}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Descrizione}}\\
\hline
\endfirsthead
\hline
\multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Servizio}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Sistema/i}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Descrizione}}\\
\hline
\endhead
\attribute{gestione punti gialli (pagamento ticket)} & NA & Sistemi per il pagamento del \english{ticket} da parte degli utenti.\\
\hline
\attribute{gestione fatturazione} & RAP - GST\_FAT & Applicazione per la gestione della fatturazione SSN, l'inserimento in prima nota e la fatturazione dei medici che esercitano in regime di intromoenia.\\
\hline
\attribute{valorizzazione DRG} & ARGOS & Applicativo per la verifica e valorizzazione dei ricoveri.\\
\hline
\attribute{gestione pazienti in urgenza (PS)} & AURORA WEB & Applicazione rivolta alla gestione del pronto soccorso. Applicazione scritta in Java (JSP) utilizza l'agente di connessione al SISS ICAN/SissWay ed un \english{middleware} che si interfaccia direttamente con i domini centrali SISS.\\
\hline
\attribute{piattaforma SISS} & ICAN & Piattaforma (middleware) per l'accesso ai sistemi/servizi forniti dal progetto regionale SISS.\\
\hline
\attribute{gestione archivi clinici} & ARCHIVIO CLINICO & Applicazione per la gestione dell'archiviazione delle cartelle cliniche cartacee.\\
\hline
\attribute{gestione produzione emoderivati} & EMONET & Applicativo per la gestione delle sacche sanguigne.\\
\hline
\attribute{gestione pazienti} & AURORA WEB & Applicazione rivolta alla gestione del paziente in regime ambulatoriale e degenza. Applicazione scritta in Java (JSP) utilizza l'agente di connessione al SISS ICAN/SissWay ed un \english{middleware} che si interfaccia direttamente con i domini centrali SISS.\\
\hline
\attribute{gestione diagnostica per immagini} & RIS/PACS - AGFA/FUJI & Gestione delle immagini digitali radiologiche e refertazione.\\
\hline
\attribute{gestione anatomia patologica} & ARMONIA & Applicativo per la gestione dei referti.\\
\hline
\attribute{gestione sale operatorie} & ORMAWIN2000 & Applicativo per la gestione della lista e del verbale operatorio.\\
\hline
\attribute{gestione del materiale protesico} & ORMAWIN2000 & Applicativo per la gestione delle protesi utilizzate in intervento chirurgico.\\
\hline
\attribute{gestione laboratorio di analisi} & POWERLAB & Applicativo per la gestione degli strumenti e della refertazione delle prestazioni di laboratorio.\\
\hline
\end{longtable}
\end{center}

\begin{center}
\begin{longtable}{| p{4cm} | p{2.5cm} | p{5.5cm} |}
\caption{Servizi applicativi dell'area amministrativa}
\label{sd-resources-service-administrative-area-table}\\
\hline
\multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Servizio}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Sistema/i}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Descrizione}}\\
\hline
\endfirsthead
\hline
\multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Servizio}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Sistema/i}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{descrizione}}\\
\hline
\endhead
\attribute{gestione delle risorse umane} & ALISEO & Applicazione per la gestione integrata delle risorse umane presenti nell'istituto.\\
\hline
\attribute{gestione protocollo} & PROTOCOLLO & Applicazione per la gestione del protocollo generale.\\
\hline
\attribute{gestione amministrazione magazzini} & ENCO & Applicazione per la gestione integrata della contabilità, magazzini economali e farmacia.\\
\hline
\end{longtable}
\end{center}

Di seguito sono fornite le tabelle \ref{sd-resources-system-health-area-table} e \ref{sd-resources-system-administrative-area-table} con il dettaglio dei sistemi (sempre suddivisi per area sanitaria ed area amministrativa), in cui troviamo:

\begin{itemize}
\item{il produttore del sistema;}
\item{la criticità del sistema (\num{1} poco critico - \num{5} molto critico);}
\item{il numero massimo di utenti che utilizza il sistema;}
\item{il numero massimo di utenti contemporanei che utilizzano il sistema.}
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{longtable}{| p{3cm} | p{3cm} | p{2cm} | p{2cm} | p{2cm} |}
\caption{Sistemi applicativi area sanitaria}
\label{sd-resources-system-health-area-table}\\
\hline
\multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Sistema}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Produttore}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Criticità}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Max utenti}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Utenti cont.}}\\
\hline
\endfirsthead
\hline
\multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Sistema}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Produttore}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{criticità}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Max utenti}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Utenti cont.}}\\
\hline
\endhead
\attribute{archivio clinico} & SIEMENS & \multicolumn{1}{| c |}{\num{4}} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{15}} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{10}}\\
\hline
\attribute{argos} & DEDALUS & \multicolumn{1}{| c |}{\num{4}} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{5}} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{2}}\\
\hline
\attribute{armonia} & METAFORA & \multicolumn{1}{| c |}{\num{4}} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{6}} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{3}}\\
\hline
\attribute{emonet} & INSIEL & \multicolumn{1}{| c |}{\num{4}} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{10}} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{2}}\\
\hline
\attribute{aurora web} & SIEMENS & \multicolumn{1}{| c |}{\num{2}} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{650}} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{100}}\\
\hline
\attribute{gst\_est} & SIEMENS & \multicolumn{1}{| c |}{\num{2}} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{650}} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{20}}\\
\hline
\attribute{gst\_fat} & SIEMENS & \multicolumn{1}{| c |}{\num{2}} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{6}} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{4}}\\
\hline
\attribute{pacs} & AGFA & \multicolumn{1}{| c |}{\num{2}} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{49}} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{20}}\\
\hline
\attribute{elefante} & AGFA & \multicolumn{1}{| c |}{\num{2}} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{49}} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{20}}\\
\hline
\attribute{ormawin2000} & AVELCO & \multicolumn{1}{| c |}{\num{4}} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{6}} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{3}}\\
\hline
\attribute{powerlab} & UNITECH & \multicolumn{1}{| c |}{\num{2}} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{10}} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{5}}\\
\hline
\attribute{rap} & YOUNG \& YOUNG & \multicolumn{1}{| c |}{\num{3}} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{6}} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{4}}\\
\hline
\attribute{ican} & SANTER & \multicolumn{1}{| c |}{\num{2}} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{350}} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{100}}\\
\hline
\end{longtable}
\end{center}

\begin{center}
\begin{longtable}{| p{3cm} | p{3cm} | p{2cm} | p{2cm} | p{2cm} |}
\caption{Sistemi applicativi area amministrativa}
\label{sd-resources-system-administrative-area-table}\\
\hline
\multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Sistema}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Produttore}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Criticità}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Max utenti}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Utenti cont.}}\\
\hline
\endfirsthead
\hline
\multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Sistema}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Produttore}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Criticità}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Max utenti}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Utenti cont.}}\\
\hline
\endhead
\attribute{aliseo} & WINDES & \multicolumn{1}{| c |}{\num{4}} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{20}} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{5}}\\
\hline
\attribute{enco} & ENCO & \multicolumn{1}{| c |}{\num{4}} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{43}} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{20}}\\
\hline
\attribute{teseo} & ENCO & \multicolumn{1}{| c |}{\num{2}} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{10}} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{2}}\\
\hline
\attribute{protocollo} & BETA80 & \multicolumn{1}{| c |}{\num{3}} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{15}} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{5}}\\
\hline
\end{longtable}
\end{center}

\subsection[Risorse hardware]{risorse hardware}
\label{sd-resources-hardware}
In Tabella \ref{sd-resources-server-table} è presente un elenco dei server con relativa attività/applicazione su cui sono appoggiati i servizi applicativi illustrati nelle Tabelle \ref{sd-resources-system-health-area-table} e \ref{sd-resources-system-administrative-area-table}. E' inoltre presente il \english{livello di criticità} di ogni apparato \english{hardware}.

\begin{center}
\begin{longtable}{| p{3cm} | p{6cm} | p{3cm} |}
\caption{Apparato hardware presente}
\label{sd-resources-server-table}\\
\hline
\multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Sistema}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Descrizione}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Criticità}}\\
\hline
\endfirsthead
\hline
\multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Sistema}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Descrizione}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Criticità}}\\
\hline
\endhead
\attribute{santer} & \english{Application server (cluster)} SANTER con applicazioni: BDA, SISSWAY, REPOSITORY. & \multicolumn{1}{| c |}{\num{4}}\\
\hline
\attribute{siemens} & \english{Application server (cluster)} SIEMENS con applicazione AURORAWEB. & \multicolumn{1}{| c |}{\num{5}}\\
\hline
\attribute{hp san} & \english{Storage} utilizzato dalle applicazioni presenti nel \english{rack}. & \multicolumn{1}{| c |}{\num{4}}\\
\hline
\attribute{marconi} & Replica \ac{Distribuited-File-System} di Microsoft. & \multicolumn{1}{| c |}{\num{4}}\\
\hline
\attribute{dafne} & Applicazione intranet. & \multicolumn{1}{| c |}{\num{3}}\\
\hline
\attribute{pitagora} & Applicazioni: PRESENZE, ARCHIVIO CLINICO & \multicolumn{1}{| c |}{\num{5}}\\
\hline
& Applicazione (portale) intranet & \multicolumn{1}{| c |}{\num{4}}\\
\hline
\attribute{hp tape lib} & \english{HP tape library} per l'utilizzo con \english{backup} server. & \multicolumn{1}{| c |}{\num{4}}\\
\hline
\attribute{newton} & Applicazione: \english{oracle grid console}. & \multicolumn{1}{| c |}{\num{4}}\\
\hline
\attribute{edison} & Applicazione: \english{backup}. & \multicolumn{1}{| c |}{\num{4}}\\
\hline
\attribute{archimede} & Primo server del \english{cluster} Microsoft EXCHANGE 2007. & \multicolumn{1}{| c |}{\num{5}}\\
\hline
\attribute{volta} & Secondo server del \english{cluster} Microsoft EXCHANGE 2007. & \multicolumn{1}{| c |}{\num{4}}\\
\hline
\attribute{hp stgworks} & SAN del \english{rack}. & \multicolumn{1}{| c |}{\num{4}}\\
\hline
\attribute{apc ups} & Gruppo di continuità del \english{rack}. & \multicolumn{1}{| c |}{\num{4}}\\
\hline
\attribute{ibm storage} & SAN del \english{rack} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{4}}\\
\hline
\attribute{ibm tape lib} & \english{Tape library} del \english{rack}. & \multicolumn{1}{| c |}{\num{4}}\\
\hline
\attribute{era (1)} & Server Microsoft Windows 2003 con Microsoft EXCHANGE 2003. & \multicolumn{1}{| c |}{\num{4}}\\
\hline
\attribute{era (2)} & Server Microsoft Windows 2003 con servizi \ac{Distribuited-File-System}, DHCP, WINS e DNS. & \multicolumn{1}{| c |}{\num{4}}\\
\hline
\attribute{siss test} & Server SISS di \english{test}. & \multicolumn{1}{| c |}{\num{3}}\\
\hline
\attribute{vault 1} & \english{Tape library} del \english{rack} (applicazione RAP). & \multicolumn{1}{| c |}{\num{3}}\\
\hline
\attribute{origin 1} & Applicazione RAP. & \multicolumn{1}{| c |}{\num{5}}\\
\hline
\attribute{origin 2} & Applicazione RAP. & \multicolumn{1}{| c |}{\num{5}}\\
\hline
\attribute{vault 2} & \english{tape library} del \english{rack} (applicazione RAP). & \multicolumn{1}{| c |}{\num{5}}\\
\hline
\attribute{oracle test} & Consolidamento \english{database} Oracle. & \multicolumn{1}{| c |}{\num{5}}\\
\hline
\attribute{oracle d.r.} & Consolidamento \english{database} Oracle (\english{disaster recovery}). & \multicolumn{1}{| c |}{\num{4}}\\
\hline
& Applicazione: \english{asset management} con Microsoft SMS. & \multicolumn{1}{| c |}{\num{3}}\\
\hline
\attribute{minerva} & \english{Domain controller}. & \multicolumn{1}{| c |}{\num{5}}\\
\hline
\attribute{athena} & Accesso remoto. & \multicolumn{1}{| c |}{\num{4}}\\
\hline
& \english{Proxy server}. & \multicolumn{1}{| c |}{\num{4}}\\
\hline
\attribute{sisstest\num{1}} & Controllo timbratura della mensa (pagamento pasto) & \multicolumn{1}{| c |}{\num{4}}\\
\hline
\attribute{conc.zucc} & Concentratore Zucchetti, gestione timbrature. & \multicolumn{1}{| c |}{\num{4}}\\
\hline
\attribute{opn} & \english{Grouper} (valorizzazione di DRG regionali). & \multicolumn{1}{| c |}{\num{4}}\\
\hline
& \english{Server} videosorveglianza. & \multicolumn{1}{| c |}{\num{2}}\\
\hline
\attribute{polling} & Applicazione di \english{polling} per SIEMENS-GST. & \multicolumn{1}{| c |}{\num{3}}\\
\hline
\attribute{fwunimi} & \english{Firewall} università di Milano. & \multicolumn{1}{| c |}{\num{4}}\\
\hline
\attribute{router CISCO} & \english{Router} CISCO della sala CED. & \multicolumn{1}{| c |}{\num{5}}\\
\hline
\attribute{switch} & \english{Switch} distribuzione sala CED. & \multicolumn{1}{| c |}{\num{5}}\\
\hline
\attribute{netasq f1000} & \english{Firewall} aziendale. & \multicolumn{1}{| c |}{\num{5}}\\
\hline
\attribute{protocollo} & Applicazione: PROTOCOLLO BETA80. & \multicolumn{1}{| c |}{\num{4}}\\
\hline
\attribute{proxy isocr.} & \english{Proxy} per via Isocrate. & \multicolumn{1}{| c |}{\num{4}}\\
\hline
\attribute{orma} & Vecchia versione di Oracle. & \multicolumn{1}{| c |}{\num{4}}\\
\hline
\attribute{scriba} & \english{Printer server}. & \multicolumn{1}{| c |}{\num{4}}\\
\hline
\attribute{horus} & Connessione remote con virtualizzazione di Windows XP. & \multicolumn{1}{| c |}{\num{4}}\\
\hline
\attribute{argos} & Applicazione: TESEO. & \multicolumn{1}{| c |}{\num{4}}\\
\hline
\attribute{dwh} & Applicazioni: DWH - ARCHIVIO CLINICO. & \multicolumn{1}{| c |}{\num{4}}\\
\hline
\attribute{aurora} & SIEMENS - \english{test} applicazione AURORA/WEB. & \multicolumn{1}{| c |}{\num{3}}\\
\hline
\attribute{iogp} & \english{Monitoring} RAP dei punti gialli. & \multicolumn{1}{| c |}{\num{3}}\\
\hline
\attribute{pcmensa} & \english{Monitoring} RAP. & \multicolumn{1}{| c |}{\num{3}}\\
\hline
\attribute{presenze} & Applicazione: PRESENZE NHR (da migrare). & \multicolumn{1}{| c |}{\num{5}}\\
\hline
\end{longtable}
\end{center}

Nella Tabella \ref{sd-resources-workstation-table} è presente un elenco delle postazioni di lavoro presenti nella struttura ospedaliera suddivise per presidio.

\begin{center}
\begin{longtable}{| p{4cm} | p{6cm} |}
\caption{Numero workstation per presidio}
\label{sd-resources-workstation-table}\\
\hline
\multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Presidio}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Nr. postazioni}}\\
\hline
\endfirsthead
\hline
\multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Presidio}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Nr. postazioni}}\\
\hline
\endhead
\multicolumn{1}{| c |}{P. Ferrari} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{467}}\\
\hline
\multicolumn{1}{| c |}{Via isocrate} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{19}}\\
\hline
\multicolumn{1}{| c |}{\textbf{TOTALE}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{\num{486}}}\\
\hline
\end{longtable}
\end{center}

Nell'istituto sono presenti terminali, elencati in Tabella \ref{sd-resources-presence-table}, dedicati alla rilevazione delle presenze ed al controllo controllo degli accessi nelle strutture dell'\entity{}. Si tratta di terminali Zucchetti

\begin{center}
\begin{longtable}{| p{3cm} | p{3cm} | p{3cm} | p{4cm} |}
\caption{Terminali per la rilevazione presenze e controllo accessi}
\label{sd-resources-presence-table}\\
\hline
\multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Lettore}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Modello}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Presidio}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Ubicazione}}\\
\hline
\endfirsthead
\hline
\multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Lettore}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Modello}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Presidio}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Ubicazione}}\\
\hline
\endhead
\attribute{Lettore 1} & GONG P2 M & P. Ferrari & Pad. Principe\\
\hline
\attribute{Lettore 2} & GONG P2 M & P. Ferrari & Pad. Principe\\
\hline
\attribute{Lettore 3} & GONG P2 M & P. Ferrari & Dir. Sanitaria\\
\hline
\attribute{Lettore 4} & GONG P3 M & P. Ferrari & Palazzina Mensa\\
\hline
\attribute{Lettore 5} & GONG P3 M & P. Ferrari & Palazzina Mensa\\
\hline
\attribute{Lettore 6} & GONG P3 M & Via Isocrate & Ingresso\\
\hline
\attribute{Lettore 7} & GONG P3 M & Via Isocrate & Ambulatorio\\
\hline
\attribute{Lettore 8} & GONG P3 M & Via Isocrate & Mensa\\
\hline
\attribute{Lettore 9} & GONG P2 M & P. Ferrari & S. Sofia blocco A P.8\\
\hline
\attribute{Lettore 10} & GONG P2 M & P. Ferrari & S. Sofia blocco A P.8\\
\hline
\attribute{Lettore 11} & GONG P2 M & P. Ferrari & Corrid. Alpa\\
\hline
\attribute{Lettore C. Accesso} & UGONGT3NM & P. Ferrari & Blocco operatorio\\
\hline
\attribute{Lettore C. Accesso} & GONG TA M & P. Ferrari & Blocco operatorio\\
\hline
\end{longtable}
\end{center}

\subsection[Infrastruttura tecnologica]{infrastruttura tecnologica}
\label{sd-resources-technology}
Nella tabella \ref{sd-resources-technology-services-table} sono rappresentati i servizi di infrastruttura utilizzati all'interno dell'\entity{}.

Viene inoltre riportato:

\begin{itemize}
\item{il livello di criticità (\num{1} meno critico - \num{5} molto critico);}
\item{il numero di utenti che utilizzano l'infrastruttura;}
\item{il numero di utenti contemporanei che utilizzano l'infrastruttura.}
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{longtable}{| p{2cm} | p{2cm} | p{2cm} | p{2cm} | p{2cm} | p{2cm}}
\caption{Servizi d'infrastruttura presenti}
\label{sd-resources-technology-services-table}\\
\hline
\multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Sistema}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Produttore}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Descrizione}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Criticità}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Max utenti}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Utenti cont.}}\\
\hline
\endfirsthead
\hline
\multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Sistema}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Produttore}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Descrizione}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Criticità}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Max utenti}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Utenti cont.}}\\
\hline
\endhead
\attribute{router} & CISCO & Router per l'accesso esterno. & \multicolumn{1}{| c |}{\num{4}} & \multicolumn{1}{| c |}{NA} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{200}}\\
\hline
\attribute{NETASQ F1000} & NETASQ & \english{Firewall} di protezione. & \multicolumn{1}{| c |}{\num{3}} & \multicolumn{1}{| c |}{NA} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{200}}\\
\hline
\attribute{DNS} & MICROSOFT & Server per la risoluzione dei nomi. & \multicolumn{1}{| c |}{\num{2}} & \multicolumn{1}{| c |}{NA} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{250}}\\
\hline
\attribute{WINS} & MICROSOFT & Server per la risoluzione dei nomi. & \multicolumn{1}{| c |}{\num{2}} & \multicolumn{1}{| c |}{NA} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{250}}\\
\hline
\attribute{EXCHANGE} & MICROSOFT & Server per la gestione della posta elettronica. & \multicolumn{1}{| c |}{\num{3}} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{600}} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{150}}\\
\hline
\attribute{DHCP} & MICROSOFT & Server per l'assegnazione di indirizzi di rete. & \multicolumn{1}{| c |}{\num{2}} & \multicolumn{1}{| c |}{NA} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{250}}\\
\hline
\attribute{NTP} & MICROSOFT & Server per la definizione del ``\english{time}''. & \multicolumn{1}{| c |}{\num{3}} & \multicolumn{1}{| c |}{NA} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{250}}\\
\hline
\attribute{porta applicativa} & LOMBARDIA INFORMATICA & Sistema per esposizione dei servizi. & \multicolumn{1}{| c |}{\num{2}} & \multicolumn{1}{| c |}{NA} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{50}}\\
\hline
\attribute{oracle} & ORACLE & \english{Database} centrale & \multicolumn{1}{| c |}{\num{1}} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{650}} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{250}}\\
\hline
\attribute{backup} & & \english{Backup} centralizzato. & \multicolumn{1}{| c |}{\num{4}} & \multicolumn{1}{| c |}{NA} & \multicolumn{1}{| c |}{NA}\\
\hline
\attribute{accesso remoto} & & VPN attraverso ISA server. & \multicolumn{1}{| c |}{\num{3}} & \multicolumn{1}{| c |}{20} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{5}}\\
\hline
\attribute{repository} & SANTER & Sistema di gestione dei referti. & \multicolumn{1}{| c |}{\num{3}} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{650}} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{100}}\\
\hline
\end{longtable}
\end{center}

Viene fornito, in Tabella \ref{sd-resources-technology-network-table}, un elenco delle infrastrutture a supporto della rete della struttura ospedaliera con indicazione del luogo presso cui sono collocate.

\begin{center}
\begin{longtable}{| p{3cm} | p{6cm} | p{3cm} |}
\caption{Infrastruttura di rete}
\label{sd-resources-technology-network-table}\\
\hline
\multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Sistema}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Descrizione}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Presidio}}\\
\hline
\endfirsthead
\hline
\multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Sistema}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Descrizione}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Presidio}}\\
\hline
\endhead
\attribute{armadio rete} & 1x Nortel BayStack  450-24T & P. Ferrari\\
\hline
\attribute{armadio rete} & 1x Nortel BayStack 450-24T & P. Ferrari\\
\hline
\attribute{armadio rete} & 1x Nortel BayStack 450-24T & P. Ferrari\\
\hline
\attribute{armadio rete} & 1x Nortel BayStack 450-24T & P. Ferrari\\
\hline
\attribute{armadio rete} & 1x Nortel BayStack 450-24T & P. Ferrari\\
\hline
\multirow{2}{*}{\attribute{armadio rete}} & 2x Nortel BayStack 450-24T & \multirow{2}{*}{P. Ferrari}\\ \cline{2-2}
 & 1x Nortel BayStack 450-24T (AGFA) & \\
\hline
\multirow{3}{*}{\attribute{armadio rete}} & 2x Nortel BayStack 450-24T  & \multirow{3}{*}{P. Ferrari}\\ \cline{2-2}
 & 2x RackMediaConverter 12 way & \\ \cline{2-2}
 & 1x Nortel BayStack 450-24T (AGFA) &  \\
\hline
\multirow{2}{*}{\attribute{armadio rete}} & 1x CISCO Catalyst 24 porte & \multirow{2}{*}{P. Ferrari}\\ \cline{2-2}
 & 1x Cisco Catalyst 12 porte & \\
\hline
\multirow{3}{*}{\attribute{armadio rete}} & 1x CISCO Catalyst 48 porte & \multirow{3}{*}{P. Ferrari}\\ \cline{2-2}
 & 1x CISCO Catalyst 24 porte & \\ \cline{2-2}
 & 1x Nortel BayStack 450-24T (AGFA) & \\
\hline
\attribute{armadio rete} & 3x Nortel BayStack 450-24T & P. Ferrari\\
\hline
\attribute{armadio rete} & 4x Nortel BayStack 450-24T & P. Ferrari\\
\hline
 & MRV 2238 Media converter & P. Ferrari\\
\hline
\attribute{armadio rete} & 4x Nortel BayStack 450-24T & P. Ferrari\\
\hline
\attribute{armadio rete} & 2x Nortel BayStack 450-24T & P. Ferrari\\
\hline
\multirow{2}{*}{\attribute{armadio rete}} & 1x Nortel BayStack 450-24T & \multirow{2}{*}{P. Ferrari}\\ \cline{2-2}
& 1x CISCO Catalyst 2950 & \\
\hline
\multirow{2}{*}{\attribute{armadio rete}} & 1x Nortel BayStack 450-24T & \multirow{2}{*}{P. Ferrari}\\ \cline{2-2}
 & 1x Nortel BayStack 151 (10BaseT) & \\
\hline
\attribute{armadio rete} & 2x CISCO Catalyst (24 porte + 12 porte) & P. Ferrari\\
\hline
\attribute{armadio rete} & 1x CISCO Catalyst 4506 & P. Ferrari\\
\hline
\attribute{armadio rete} & 2x CISCO Catalyst 4510R & P. Ferrari\\
\hline
\multirow{4}{*}{\attribute{armadio rete}} & 1x Synoptics LattiHub 2814 & \multirow{4}{*}{P. Ferrari}\\ \cline{2-2}
 & 3x BayStack 450-24T & \\ \cline{2-2}
 & 1x Media converter & \\ \cline{2-2}
 & 1x UPS Compaq & \\
\hline
\attribute{armadio rete} & Centro stella & P. Ferrari\\
\hline
\attribute{armadio rete} & 3x Nortel BayStack 450-24T & P. Ferrari\\
\hline
\attribute{armadio rete} & 1x CISCO Catalyst 2950 24 porte & Via Isocrate\\
\hline
\attribute{armadio rete} & 1x CISCO Catalyst 2950 24 porte & Via Isocrate\\
\hline
\multirow{2}{*}{\attribute{armadio rete}} & 2x CISCO Catalyst 2950 24 porte & \multirow{2}{*}{Via Isocrate}\\ \cline{2-2}
& 1x CISCO Catalyst 3560G 24 porte & \\
\hline
\multirow{4}{*}{\attribute{armadio rete}} & 1x FASTWEB - Connessione internet & \multirow{4}{*}{Via Isocrate}\\ \cline{2-2}
& 1x CISCO Catalyst 4510R 36 porte & \\ \cline{2-2}
& 2x CISCO Catalyst 3560G 24 porte & \\ \cline{2-2}
& 2x CISCO Catalyst 2911 & \\ \cline{2-2}
\hline
\attribute{armadio rete} & \num{1}x Nortel BayStack \num{450}-\num{24}T & Via Isocrate\\
\hline
\end{longtable}
\end{center}

\subsection[Risorse umane]{risorse umane}
\label{sd-resources-human}
Le risorse umane attualmente aventi un ruolo occupazionale all'interno dell'\entity{} sono riportate nella Tabella \ref{sd-resources-human-table}.

\begin{center}
\begin{longtable}{| p{4cm} | p{6cm} | p{3cm} |}
\caption{Risorse umane attualmente presenti}
\label{sd-resources-human-table}\\
\hline
\multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Settore}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Profilo profess.}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Nr. operatori}}\\
\hline
\endfirsthead
\hline
\multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Settore}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Profilo profess.}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Nr. operatori}}\\
\hline
\endhead
\attribute{settore sanitario} & altro & \multicolumn{1}{| c |}{\num{56}}\\
\hline
\attribute{sanitario} & biologo & \multicolumn{1}{| c |}{\num{2}}\\
\hline
\attribute{sanitario} & fisioterapista & \multicolumn{1}{| c |}{\num{40}}\\
\hline
\attribute{sanitario} & infermiere & \multicolumn{1}{| c |}{\num{271}}\\
\hline
\attribute{sanitario} & medico & \multicolumn{1}{| c |}{\num{153}}\\
\hline
\attribute{sanitario} & tecnico & \multicolumn{1}{| c |}{\num{106}}\\
\hline
\attribute{tecnico} & altro & \multicolumn{1}{| c |}{\num{9}}\\
\hline
\attribute{tecnico} & ingegnere & \multicolumn{1}{| c |}{\num{2}}\\
\hline
\attribute{tecnico} & tecnico & \multicolumn{1}{| c |}{\num{92}}\\
\hline
\attribute{amministrativo} & amministrativo & \multicolumn{1}{| c |}{\num{64}}\\
\hline
\attribute{amministrativo} & dirigente amministrativo - direttore & \multicolumn{1}{| c |}{\num{7}}\\
\hline
& \textbf{TOTALE} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{802}}\\
\hline
\end{longtable}
\end{center}

\subsection[Contratti in essere]{contratti in essere}
\label{sd-resources-contract}
Nella Tabella \ref{sd-resources-contract-table} sono elencati in contratti in essere ed i fornitori \acs{Information-Technology} al momento della partecipazione alla gara d'appalto.

\begin{center}
\begin{longtable}{| p{4cm} | p{3cm} | p{5cm} |}
\caption{Contratti in essere}
\label{sd-resources-contract-table}\\
\hline
\multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Fornitore}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Produttore}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Descrizione}}\\
\hline
\endfirsthead
\hline
\multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Fornitore}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Produttore}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Descrizione}}\\
\hline
\endfirsthead
\multicolumn{3}{| c |}{\attribute{sistemi}}\\
\hline
\multicolumn{3}{| c |}{\textsf{area amministrativa}}\\
\hline
\attribute{enco} & ENCO & Gestione amministrativa e \english{software} per l'elaborazione CET regionale.\\
\hline
\attribute{windex} & WINDEX & Sistema ALISEO per la gestione del personale.\\
\hline
\attribute{Zucchetti} & & \english{Software} per il controllo degli accessi e lettori \english{badge} per la gestione delle presenze.\\
\hline
\attribute{beta 80} & BETA 80 & Gestione PROTOCOLLO.\\
\hline
\multicolumn{3}{| c |}{\textsf{area sanitaria clinica}}\\
\hline
\attribute{siemens} & SIEMENS & Sistema sanitario GST e AURORA WEB (comprendente di nr. 2 tecnici a presidio e Help Desk H24) comprende assistenza su \english{software} ESSEGI per la gestione dell'archivio clinico.\\
\hline
\attribute{3m} & 3M & \english{Grouper} per il calcolo DRG.\\
\hline
\attribute{dedalus} & SYNAPSIS & Valorizzazione DRG per \english{reporting}, verifica flussi ambulatoriali.\\
\hline
\attribute{noemalife} & EX UNITECH & POWERLAB - laboratorio d'analisi.\\
\hline
\attribute{metafora} & METAFORA & ARMONIA - anatomia patologica\\
\hline
\attribute{insiel} & INSIEL & EMONET - emotrasfusionale.\\
\hline
\attribute{avelco} & AVELCO & Verbale operatorio.\\
\hline
\multicolumn{3}{| c |}{\textsf{area direzionale}}\\
\hline
\multirow{2}{*}{\attribute{young \& young}} & \multirow{2}{*}{YOUNG \& YOUNG} & Assistenza sistema RAP.\\ \cline{3-3}
 & & Attività per l'elaborazione e rappresentazione di dati economici.\\
\hline
\multicolumn{3}{| c |}{\textsf{servici di infrastruttura di base}}\\
\hline
\attribute{see} & & Realizzazione e gestione sito \english{intranet}.\\
\hline
\attribute{studio Paola Gemelli} & & Realizzazione e gestione sito \english{intranet}.\\
\hline
\attribute{sylicon graphics} & SYLICON GRAPHICS & Manutenzione \english{server} e \english{software} di base.\\
\hline
\attribute{nordcom} & & \english{Provider} servizi SISS.\\
\hline
\attribute{oracle} & ORACLE & Servizi di consulenza specialistica.\\
\hline
\attribute{c.h. ostfeld} & & Licenze \english{software} ``PENTA ZIP''.\\
\hline
\attribute{enterprise technology software} & & Licenze \english{software} per \english{desktop} remoto.\\
\hline
\multicolumn{3}{| c |}{\textsf{servizi}}\\
\hline
\attribute{ecocomputer} & & \english{Help Desk} e gestione postazione di lavoro (manutenzione, assistenza) e \english{server}.\\
\hline
\multirow{2}{*}{\attribute{pma}} & & Manutenzione apparati di rete c/o sede.\\ \cline{2-3}
 & & Manutenzione apparati di rete c/o Via Isocrate.\\
\hline
\multirow{3}{*}{\attribute{rdz sistemi}} & & Gestione sistemi (\english{software} di base \english{server}, configurazione, sicurezza, dominio, \english{backup}, ecc.).\\ \cline{2-3}
& & Amministratore sistemi e rete (ruolo SISS).\\ \cline{2-3}
& & \english{Manager} sicurezza (ruolo SISS).\\
\hline
\attribute{pms italia} & & Consulenza, coordinamento operativo e DB admin.\\
\hline
\multicolumn{3}{| c |}{\textsf{altri sistemi presenti ma non inclusi nella gara}}\\
\hline
\attribute{agfa} & AGFA & RIP/PACS sede centrale.\\
\hline
\attribute{fuji} & FUJI & PACS del presidio di Via Isocrate.\\
\hline
\attribute{santer} & SANTER & ``Piattaforma Regionale'' per il SISS. (anagrafe, \english{repository}, \english{middleware}, ecc.)\\
\hline
\attribute{immagini computer} & & Manutenzione istocitomorfometro di anatomia patologica.\\
\hline
\attribute{reggiani} & & Manutenzione \english{software} e \english{scanner} c/o ANESTESIA per riconoscimento schede anestesiologiche.\\
\hline
\attribute{systema} & AUTODESK & Manutenzione licenze AUTOCAD per l'ufficio tecnico.\\
\hline
\attribute{banca intesa S. Paolo} & & Manutenzione PUNTI GIALLI per pagamento prestazioni.\\
\hline
\end{longtable}
\end{center}

\subsection[Suddivisione in aree]{suddivisione in aree}
\label{sd-resources-categories}
Dopo aver analizzato le risorse (vedi Sezione \ref{sd-resources}) presenti all'interno dell'\entity{} il proponente ritiene corretto suddividere l'insieme delle risorse in appropriate \keyword{aree di competenza}.

La suddivisione consente di suddividere il personale sulle diverse aree in base a fattori specifici che caratterizzano ogni area, come per esempio:

\begin{itemize}
\item{criticità dei servizi;}
\item{complessità dei servizi;}
\item{numero dei servizi da monitorare.}
\end{itemize}

Tale suddivisione consente di avere un livello di controllo più fine sull'insieme delle risorse presenti in ciascuna area. 

Il proponente propone la suddivisione nelle seguenti aree di competenza:

\begin{itemize}
\item{area amministrativa;}
\item{area sanitaria;}
\item{infrastruttura.}
\end{itemize}

\subsection[Budget e costi]{budget e costi}
\label{sd-resources-budget}
Il \english{budget} iniziale di cui l'\entity{} dispone per l'intero appalto è pari a \num{1500000.00} \euro{}. In piccola parte verrà utilizzato per l'implementazione della funzione di \english{Service Desk} e dei relativi processi di \acf{Incident-Management}, \acf{Event-Management} e \acf{Request-Fulfillment}.

Il costo totale per l'implementazione e la gestione della funzione di \english{Service Desk} per la durata di \num{5} anni ammonta a \num{229600.00} \euro{} cosi suddivisi:

\begin{center}
\begin{longtable}{| p{3cm} | p{2.5cm} | p{2.5cm} | p{2.5cm} | p{2.5cm} |}
\caption{Dettaglio costi di implementazione primo anno}
\label{sd-resources-budget-first-year-table}\\
\hline
\multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Descrizione}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Costo unitario}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Quantità}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Mensilità}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Totale}}\\
\hline
\endfirsthead
\hline
\multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Descrizione}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Costo unitario}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Quantità}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Mensilità}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Totale}}\\
\hline
\endhead
\attribute{installazione} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{5000.00} \euro{}} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{1}} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{1}} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{5000.00} \euro{}}\\
\hline
\attribute{licenza} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{110.00} \euro{}} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{31}} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{12}} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{40920.00} \euro{}}\\
\hline
\attribute{manutenzione} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{1000.00} \euro{}} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{1}} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{1}} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{1000.00} \euro{}}\\
\hline
\attribute{formazione} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{1000.00} \euro{}} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{15}} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{1}} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{15000.00} \euro{}}\\
\hline
& & & \textbf{TOTALE} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{\num{61920.00} \euro{}}}\\
\hline
\end{longtable}
\end{center}

I seguenti costi, riportati in Tabella \ref{sd-resources-budget-first-year-table}, si riferiscono al primo anno di attività del \english{Service Desk}, mentre per gli anni successivi al primo i costi sono riportati in tabella \ref{sd-resources-budget-next-year-table}.

\begin{center}
\begin{longtable}{| p{3cm} | p{2.5cm} | p{2.5cm} | p{2.5cm} | p{2.5cm} |}
\caption{Dettaglio costi di implementazione anni successivi}
\label{sd-resources-budget-next-year-table}\\
\hline
\multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Descrizione}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Costo unitario}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Quantità}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Mensilità}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Totale}}\\
\hline
\endfirsthead
\hline
\multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Descrizione}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Costo unitario}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Quantità}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Mensilità}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Totale}}\\
\hline
\endhead
\attribute{licenza} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{110.00} \euro{}} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{31}} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{12}} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{40920.00} \euro{}}\\
\hline
\attribute{manutenzione} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{1000.00} \euro{}} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{1}} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{1}} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{1000.00} \euro{}}\\
\hline
& & & \textbf{TOTALE} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{\num{41920.00} \euro{}}}\\
\hline
\end{longtable}
\end{center}

Si informa inoltre che i costi riportati nelle Tabelle \ref{sd-resources-budget-first-year-table} e \ref{sd-resources-budget-next-year-table} sono da intendersi IVA esclusa.

\begin{center}
\begin{longtable}{| p{3cm} | p{2.5cm} |}
\caption{Sommario dei costi per il quinquennio}
\label{sd-resources-budget-summary-table}\\
\hline
\multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Anno}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Costo}}\\
\hline
\endfirsthead
\hline
\multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Anno}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Costo}}\\
\hline
\endhead
\attribute{I anno} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{61920.00} \euro{}}\\
\hline
\attribute{II anno} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{41920.00} \euro{}}\\
\hline
\attribute{III anno} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{41920.00} \euro{}}\\
\hline
\attribute{IV anno} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{41920.00} \euro{}}\\
\hline
\attribute{V anno} & \multicolumn{1}{| c |}{\num{41920.00} \euro{}}\\
\hline
\textbf{TOTALE} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{\num{229600.00} \euro{}}}\\
\hline
\end{longtable}
\end{center}

Dopo aver analizzato la Tabella \ref{sd-resources-human-table}, che illustra le risorse umane presenti, ed aver appreso della presenza di \num{94} tecnici si propone di suddividerli in tre turni lavorativi che consentono di avere un massimo di \num{31} tecnici contemporaneamente collegati al \english{software}. 

Si informa inoltre che è sempre possibile aumentare/diminuire il costo delle licenze al variare delle esigenze della struttura ospedaliera.