%------------------------------------------------
%
% Times_Contact.tex
%
% This file contains times when the Service desk
% is operative and the contact mode
%------------------------------------------------
\section[Operatività e modalità di contatto]{operatività e modalità di contatto}
\label{sd-operativity-contact-mode}
In questa sezione viene illustrato l'orario di operatività e le modalità di contatto assunte dalla funzionalità di \english{Service Desk}.

\subsection[Tempi di operatività]{tempi di operatività}
\label{sd-operativity}
Dopo aver appreso i tempi di operatività sanitaria ed i livelli di criticità dei sistemi adottati dall'istituto Gaetano Pini l'ente proponente ha studiato la seguente tabella oraria di operatività per le giornate feriali.

\begin{center}
\begin{longtable}{| p{4cm} | p{8cm} |}
\caption[Orari di lavoro feriale]{Orari di lavoro giorni feriali}
\label{sd-operativity-working-table}\\
\hline
\multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Giorno}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Orario}}\\
\endfirsthead
\hline
\multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Giorno}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Orario}}\\
\endhead
\hline
Lunedì & \multicolumn{1}{| c |}{8.30 - 13.00 / 14.00 - 18.00}\\
\hline
Martedì & \multicolumn{1}{| c |}{8.30 - 13.00 / 14.00 - 18.00}\\
\hline
Mercoledì & \multicolumn{1}{| c |}{8.30 - 13.00 / 14.00 - 18.00}\\
\hline
Giovedì & \multicolumn{1}{| c |}{8.30 - 13.00 / 14.00 - 18.00}\\
\hline
Venerdì & \multicolumn{1}{| c |}{8.30 - 13.00 / 14.00 - 18.00}\\
\hline
Sabato & \multicolumn{1}{| c |}{8.30 - 13.00 / 14.00 - 18.00}\\
\hline
Domenica & \multicolumn{1}{| c |}{8.30 - 13.00 / 14.00 - 18.00}\\
\hline
\end{longtable}
\end{center}

Per quanto concerne i giorni festivi la funzionalità di \english{Service Desk} osserverà un orario di operatività ridotto secondo la seguente tabella.

\begin{center}
\begin{longtable}{| p{4cm} | p{8cm} |}
\caption[Orari di lavoro festivo]{Orari di lavoro giorni festivi}
\label{sd-operativity-holiday-table}\\
\hline
\multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Giorno}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Orario}}\\
\endfirsthead
\hline
\multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Giorno}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Orario}}\\
\endhead
\hline
Lunedì & \multicolumn{1}{| c |}{9.00 - 12.00 / 14.00 - 17.00}\\
\hline
Martedì & \multicolumn{1}{| c |}{9.00 - 12.00 / 14.00 - 17.00}\\
\hline
Mercoledì & \multicolumn{1}{| c |}{9.00 - 12.00 / 14.00 - 17.00}\\
\hline
Giovedì & \multicolumn{1}{| c |}{9.00 - 12.00 / 14.00 - 17.00}\\
\hline
Venerdì & \multicolumn{1}{| c |}{9.00 - 12.00 / 14.00 - 17.00}\\
\hline
Sabato & \multicolumn{1}{| c |}{9.00 - 12.00 / 14.00 - 17.00}\\
\hline
Domenica & \multicolumn{1}{| c |}{9.00 - 12.00 / 14.00 - 17.00}\\
\hline
\end{longtable}
\end{center}

Si ricorda che è compito poi dei \english{Service Desk Supervisor} suddividere in turni l'orario di operatività della funzione di \english{Service Desk} al fine di coprire le fasce orarie di attività.

Il \english{Service Desk Manager} e i \english{Service Desk Supervisor} dovranno inoltre garantire la propria reperibilità a fronte di gravi incidenti

Si ricorda inoltre che tutte le richieste che giungeranno oltre il termine della giornata di lavoro saranno prese in carico il giorno successivo secondo gli orari sopra elencati.

\subsection[Metodi di contatto]{metodi di contatto}
\label{sd-contact-mode}
La funzione di \english{Service Desk} sarà contattabile attraverso diverse modalità.


Le modalità sono elencate qui di seguito:

\begin{itemize}
\item{portale web}
\item{contatto telefonico}
\item{contatto tramite e-mail}
\end{itemize}

\subsubsection[Portale Web]{portale web}
Verrà predisposto un portale web, accessibile solamente attraverso la intranet locale, in cui gli utenti potranno contattare la funzione di \english{Service Desk} per:

\begin{itemize}
\item{effettuare richieste}
\item{verificare la soluzione a errori noti}
\item{visionare statistiche sulla funzione di \english{Service Desk}}
\end{itemize}

Il portale sarà reperibile al seguente indirizzo: http://gpini.com/service-desk

\subsubsection[Contatto telefonico]{contatto telefonico}
E' inoltre possibile contattare telefonicamente la funzione di \english{Service Desk} al fine di parlare con un operatore. 

Il contatto telefonico prevede da parte dell'utente una scelta con quale tipo di operatore avere il colloquio sulla base dell'esigenza. L'utente sarà aiutato in questa fase da una voce registrata che lo guiderà.

La funzione di \english{Service Desk} è reperibile al seguente numero interno: +39 555 555501.

\subsubsection[Contatto tramite e-mail]{contatto tramite e-mail}
La funzione di \english{Service Desk} espone per gli utenti anche un indirizzo e-mail presso cui inoltrare le proprie richieste.

L'indirizzo e-mail è il seguente: service.desk@gpini.com

Si vuole far notare che sarà poi compito dello strumento di supporto al \english{Service Desk} convertire e redirigere tali e-mails presso il \english{software} di lavoro dello staff tecnico.