%------------------------------------------------
%
% Incident_Management.tex 
%
% This section introduces the incident management
%------------------------------------------------
\section[Gestione di incidenti]{gestione di incidenti}
\label{im-management}
Al fine di determinare se gli \ac{Service-Level-Agreement} relativi al processo di \ac{Incident-Management} sono soddisfatti è necessario classificare correttamente e fornire la giusta priorità agli incidenti il più rapidamente possibile.

\subsection[Categorizzazione]{categorizzazione}
\label{im-management-classification}
La categorizzazione è necessaria per determinare il supporto iniziale più corretto. Gli obiettivi di una corretta categorizzazione degli incidenti sono:

\begin{itemize}
\item{identificare il servizio impattato e le scadenze specifiche;}
\item{identificare quali gruppi di sostegno devono essere coinvolti.}
\end{itemize}

La creazione di una \keyword{tassonomia} di classificazione non è compito del \english{software} a supporto della attività di processo ma di colui che il processo lo implementa (\english{Service Desk Manager}). Durante la creazione della tassonomia non:

\begin{itemize}
\item{mescolare assieme gli obiettivi di classificazione con quelli di ricerca e diagnostica;}
\item{creare schemi troppo ricchi che rendono la classificazione molto difficile;}
\item{creare schemi troppo tecnici;}
\item{creare schemi che mirano ad aiutare l'utente nella scelta del gruppo di supporto adeguato.}
\end{itemize}

Il proponente propone di adottare la seguente convenzione, composta da tre elementi

\begin{center}
\attribute{tipologia} | \attribute{categoria} | \attribute{oggetto}
\end{center}

La tipologia deve indicare il tipo di lavoro che deve essere compiuto; dev'essere chiaramente definito come il \english{Service Desk} deve rispondere alla richiesta.

Ogni tipologia individuata va suddivisa in categorie che consentono di selezionare il dominio tecnologico e cosi meglio localizzare la richiesta.

Infine viene aggiunto l'oggetto \english{target} della richiesta affinché il personale del \english{Service Desk} abbia conoscenza su quale versione del prodotto ricercare l'anomalia segnalata.

Per esempio di categorizzazione è il seguente:

\begin{center}
\attribute{richiesta di servizio} | \attribute{aiuto all'utente} | \attribute{aurora 1.0 - salvataggio}
\end{center}

\subsection[Priorità]{priorità}
\label{im-management-priority}
La priorità data ad un incidente determina quanto velocemente si dovrà fornire una risoluzione, essa è determinata in base alla gravità ed all'impatto che esso possiede.

In Tabella \ref{im-management-priority-table} è fornita una mappa che dovrà essere utilizzata dallo staff tecnico per determinare la priorità di ogni \english{ticket}.

\begin{center}
\begin{longtable}{ m{2cm} m{2cm} m{2cm} | m{2cm} | m{2cm} | m{2cm} |}
\caption{Calcolo della priorità di un ticket}
\label{im-management-priority-table}\\
\cline{4-6}
&
&
&
\multicolumn{3}{| c |}{\textbf{Gravità}}\\
\cline{4-6}
&
&
&
\multicolumn{1}{| c}{3 - BASSO} &
\multicolumn{1}{| c}{2 - MEDIO} &
\multicolumn{1}{| c |}{1 - ALTO}\\
\cline{4-6}
&
&
&
L'incidente impedisce all'utente di svolgere parte delle mansioni. &
L'incidente impedisce all'utente di svolgere funzioni sensibili in un momento critico. &
L'incidente affligge un intero servizio o la maggior parte di esso.\\
\hline
\multicolumn{1}{| c }{\textbf{Impatto}} &
\multicolumn{1}{| m{2cm}}{3 - BASSO} &
\multicolumn{1}{| m{2cm} |}{L'incidente affligge un massimo di due o tre utenti. Il servizio è degradato, ma ancora operativo nei termini dello \ac{Service-Level-Agreement}.} &
3 - BASSO &
3 - BASSO &
2 - MEDIO\\ 
\hline
\multicolumn{1}{| c }{\textbf{Impatto}} &
\multicolumn{1}{| m{2cm}}{2 - MEDIO} &
\multicolumn{1}{| m{2cm} |}{Molteplici utenti in uno stesso reparto sono affetti dall'incidente. Il servizio è degradato e ancora funzionante, ma non operativo nelle specifiche dello \ac{Service-Level-Agreement}.} &
2 - MEDIO &
2 - MEDIO &
1 - ALTO\\
\hline
\hline
\multicolumn{1}{| c }{\textbf{Impatto}} &
\multicolumn{1}{| m{2cm}}{1 - ALTO} &
\multicolumn{1}{| m{2cm} |}{Tutti gli utenti di un servizio sono affetti dall'incidente. Il servizio non è più operativo.} &
1 - ALTO &
1 - ALTO &
1 - ALTO\\
\hline
\end{longtable}
\end{center}

\subsection[Tempi di risposta e risoluzione]{tempi di risposta e risoluzione}
\label{im-management-time}
Il personale del \english{Service Desk} si impegna a seguire quanto riportato in Tabella \ref{im-management-time-table} per quanto concerne i tempi di risposta e di risoluzione alle richieste.

\begin{center}
\begin{longtable}{| p{4cm} | p{4cm} | p{4cm} |}
\caption{Tempi di risposta e risoluzione}
\label{im-management-time-table}\\
\hline
\multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Priorità}} & \multicolumn{2}{| c |}{\textbf{Obiettivo}}\\
\hline
\endfirsthead
\hline
\multicolumn{1}{| c |}{\textbf{Priorità}} & \multicolumn{2}{| c |}{\textbf{Obiettivo}}\\
\hline
\endhead
& \multicolumn{1}{| c |}{\textsc{Risposta}} & \multicolumn{1}{| c |}{\textsc{Risoluzione}}\\
\hline
3 - BASSO & 90\% - 24 ore & 90\% 7 giorni\\
\hline
2 - MEDIO & 90\% - 2 ore & 90\% 4 ore\\
\hline
3 - ALTO & 95\% - 15 minuti & 90\% - 2 ore\\
\hline
\end{longtable}
\end{center}

\attribute{nota}: si ricorda che i tempi sopra elencati sono da intendersi compatibilmente con i tempi di operatività del \english{Service Desk} (vedi Sezione \ref{sd-operativity-time}).